%%% Cuadernillo de técnica - FOBA 3_sources/Mano derecha_Notas repetidas_new

La práctica de notas repetidas
constituye un ejercicio muy provechoso
para el desarrollo de la técnica de mano derecha,
en especial si nos esforzamos en controlar e igualar
tanto como nos sea posible
la intensidad y el timbre de las notas individuales.
Esta práctica sirve de preparación
tanto para la ejecución de líneas melódicas
como para la técnica de arpegios,
que profundizaremos más adelante.

Existe una gran variedad de obras y estudios
que nos pueden ser de utilidad para este propósito;
un buen ejercicio preliminar
consiste en
tocar repetidamente una nota cualquiera,
ya sea sobre una cuerda al aire o pisada,
variando la configuración de mano derecha.
A continuación se muestran algunas permutaciones de dedos de la mano derecha
que podemos utilizar como punto de partida:

\vspace{1.2em}
\begin{tabular}{l l l}
1) \textit{i m i m} \ldots
&
5) \textit{a i m i} \ldots
&
9) \textit{a m i m i m} \ldots
\\
2) \textit{i m a m} \ldots
&
6) \textit{i m a m a m} \ldots
&
10) \textit{a m i a m i} \ldots
\\
3) \textit{i a m a} \ldots
&
7) \textit{i a m a m a} \ldots
&
11) \textit{i m a i m a} \ldots
\\
4) \textit{a m i m} \ldots
&
8) \textit{a i m i m i} \ldots
&
\end{tabular}
\vspace{1.2em}

Las permutaciones 1 a 5 funcionan ``naturalmente''
sobre un compás de 2/4, 3/4 o 4/4,
mientras que las demás
sugieren un compás de 6/8, 9/8 o 12/8.
A modo de ejemplo, las figuras \ref{exNrep1} y \ref{exNrep2}
utilizan las permutaciones 3 y 6
sobre la 1ª cuerda al aire.

\lilyfigure{H}{Ex_nrep_1}{Notas repetidas en la 1ª cuerda (permutación Nº3).}{exNrep1}
\lilyfigure{H}{Ex_nrep_2}{Notas repetidas en la 1ª cuerda (permutación Nº6).}{exNrep2}

\begin{itemize}
\item Evitar el rebote de la mano.
\item Inventar diferentes permutaciones a partir del ejemplo.
\item Acentos: acentuar mismo dedo
\end{itemize}

Una posible variante de este ejercicio
consiste en incorporar el pulgar
sobre una cuerda más grave,
ya sea a intervalos regulares
o variando el diseño rítmico,
como se muestra en las figuras \ref{exNrep3} y \ref{exNrep4}.

\lilyfigure{H}{Ex_nrep_3}{Notas repetidas incorporando el pulgar a intervalos regulares.}{exNrep3}
\lilyfigure{H}{Ex_nrep_4}{Notas repetidas incorporando el pulgar variando el diseño rítmico.}{exNrep4}

La variante de la figura \ref{exNrep4}
ya nos da la sensación de estar haciendo música,
en comparación con el ejercicio técnico de tocar una nota repetida;
nos da, además,
una idea de cómo un simple ejercicio
puede, con un poco de creatividad,
complejizarse y enriquecerse para, al mismo tiempo,
hacerlo más musical
y lograr que represente un nuevo desafío para la técnica ya adquirida.
En este caso, al trabajo sobre el toque de mano derecha
le estamos agregando un trabajo de coordinación rítmica.

Otra posible variante consiste en acentuar un patrón rítmico sobre las notas repetidas;
nuevamente,
esto puede hacerse a intervalos regulares o siguiendo un patrón rítmico más variado
(figuras \ref{exNrep5} y \ref{exNrep6}).

\lilyfigure{H}{Ex_nrep_5}{Notas repetidas acentuando a intervalos regulares.}{exNrep5}
\lilyfigure{H}{Ex_nrep_6}{Notas repetidas acentuando un diseño rítmico.}{exNrep6}

Por último,
podemos incrementar la complejidad de la coordinación rítmica del ejercicio
utilizando una permutación de los dedos de la mano derecha
que no se corresponda directamente con el compás
(figura \ref{exNrep7}).

\lilyfigure{H}{Ex_nrep_7}{Notas repetidas: la digitación de mano derecha se desplaza rítmicamente en relación al compás.}{exNrep7}

\begin{itemize}
\item Comentario sobre la utilidad y ubicuidad de variar y complejizar los ejercicios.
\end{itemize}
